\chapter{Grundlagen}
\label{cha:Grundlagen}
In diesem Kapitel werden alle Arbeiten, welche als Grundlage für die
Thesis genutzt wurden, sowie grundlegende Konzepte, auf welchen diese Thesis
aufbaut, erläutert und referenziert.

\section{DIAS}
DIAS ist in JavaScript und PHP geschrieben und basiert auf \Lara~5.4.
Dies ist ein Framework, welches modulares Anwendungsdesign durch das Einbinden
von eigenen Paketen ermöglicht.
Wie die Integration eines eigenen Moduls für DIAS durchzuführen ist, wurde an
der Universität Bielefeld dokumentiert und ist online in der
Core-Documentation verfügbar \cite{DIASDocu}.
\newline
Der Umgang mit Netzwerkressourcen, speziell der Zugriff auf die Datenbank von
DIAS per \REST,wurde ebenfalls an der Uni Bielefeld dokumentiert und ist
online verfügbar \cite{RESTAPI}.
\newline
Genauere Informationen zu den verschiedenen Modulen, Annotationen und Bildern
sowie Projects und Volumes, welche in der folgenden Untersektion
(\ref{sub:Module}, \ref{sub:Dokumentation}, \ref{sub:Organisation}) beschrieben
werden, sind online in der Anleitung von DIAS hinterlegt \cite{DIASManual}.

\subsection{\Lara}
\label{sub:Lara}
\Lara~basiert auf \Vue, \Boot~sowie \REST~und bietet einige Hilfsmittel, um
dynamische Web-Anwendungen zu erstellen, von denen im Folgenden die wichtigsten
beschrieben werden \cite{LARADoc}.

\subsubsection{Routes}
Zur Navigation der Website können Routes definiert werden, welche
einzelne Unterseiten oder Api-Schnittstellen der Anwendung repräsentieren.
%  und
% eine Single-Page-Application ermöglichen.
Diese Routes verweisen auf einen Controller, welcher dafür
verantwortlich ist, den entsprechenden HTML-Code zurück zu geben oder eine
Api-Abfrage zu implementieren.
\newline
Die darzustellenden Elemente einer Route können über Blades, Views
und Components umgesetzt werden, um eine objektorientierte Anwendung zu
implementieren und einige andere Vorteile nutzen zu können.

\subsubsection{Blades}
Blades bestehen aus einer PHP-Datei, welche den HTML-Code einer bestimmten Route
enthalten, und meistens aus einer zweiten PHP-Datei, welche eine
Controller-Klasse implementiert, die den Zugriff auf die Route serverseitig
verwaltet.
\newline
Diese Controller-Klasse kann vor dem Zurückgeben des Blades zusätzliche
Aktionen, wie Benutzerauthentifizierung und Datenbankabfragen durchführen
und weitere Daten anhängen.

\subsubsection{Views}
Ein View besteht aus einem String, welcher der Id eines Elementes im DOM der
Website entsprechen muss, sowie einer Funktion, welche mit dem gefundenen
Element als Parameter aufgerufen wird.
\newline
Innerhalb dieser Funktion wird dann ein Objekt der Vue-Klasse instanziiert und
mit einem Verweis auf das Element des Views versehen.
Ferner können innerhalb der Vue-Klassen eigene Daten definiert, vorhandene
Methoden überschrieben und neue definiert werden.
\newline
Ein großer Vorteil von Views ist, dass diese Ihr DOM-Element bei
Änderung der Daten automatisch aktualisieren.
Ferner können View-Mixins als Platzhalter im DOM des Views
definiert werden, um anderen Modulen zu ermöglichen, eigenen Code an dieser
Stelle einzufügen.

\subsubsection{Components}
Components bestehen aus einem String, welcher einer Klasse eines Elementes im
DOM der Website entsprechen muss, sowie einer Funktion, welche aufgerufen wird,
wenn ein Element gefunden wurde.
\newline
Innerhalb dieser Funktion wird ein Template der Component definiert, welches
dann anstelle des HTML-Tags der Component eingesetzt wird.
Ferner können eigene Daten und Properties definiert, vorhandene
Methoden überschrieben und neue definiert werden.
\newline
Properties müssen im Gegensatz zu den Data-Objekten nicht von der Component
selber initialisiert werden.
Sie können statt dessen von einem Parent-Element übergeben werden, um eine
Zentralisierung der Daten zu ermöglichen.
\newline
Ein großer Vorteil von Components ist, dass nicht nur eine automatische
Aktualisierung erfolgt, sondern zudem Variablen der Properties an Elemente des
Template gebunden werden können.
Bei Änderung des Elementes, z.B. durch eine Eingabe des Nutzers, wird die
gebundene Property dann automatisch aktualisiert.

\subsection{Module}
\label{sub:Module}
Die verschiedenen Funktionen von DIAS sind in eigenständigen Modulen
organisiert, um modulare Entwicklung zu ermöglichen und eigenständige
Funktionalitäten abkapseln zu können.
% Diese Modulen wurden für die Thesis studiert und teilweise als Vorlage für die
% entwickelte Erweiterung genutzt.
% \newline
Vor allem das Annotations- und Geo-Modul wurden für diese Thesis eingehend
studiert und haben zum großen Teil als Architektur Vorlage für die Erweiterung
gedient.
\newline
Das \Anno-Modul verwaltet alle Funktionalitäten, Views und Api-Schnittstellen
zum Erstellen, Betrachten und Verändern von \Anno en und eignet sich daher gut
als Grundlage für die Implementierung einer \REST-Schnittstelle.
\newline
Das Geo-Modul implementiert eine ähnliche Funktion wie die entwickelte
Erweiterung, basierend auf geografischen Daten, und eignet sich daher gut als
Grundlage sowohl für die Struktur der Erweiterung selber als auch einem Großteil
der JavaScript- und PHP-Klassen.
\newline
Das Laserpoints-Modul wurde ebenfalls für diese Thesis genutzt, da es ermöglicht
die Größe einer dargestellten Fläche eines Bildes zu berechnen.
Dafür werden markierte Laser-Punkte auf den Bildern als Grundlage genutzt, um
die Fläche zu errechnen und als JSON-Objekt in der Attrs-Eigenschaft des Bildes zu
speichern.

\subsection{Dokumentation}
\label{sub:Dokumentation}
DIAS bietet zur Dokumentation der Bilder ein Annotations-System mit
Datenstrukturen, welche in der Datenbank von DIAS hinterlegt sind und über die
\REST~abgerufen werden können.
\subsubsection{Labels}
Jedes Label hat die Eigenschaften Id, Name, Color, sowie Label-Tree und
Parent-Id.
Id ist ein eindeutiger Integer zur internen Identifizierung des Labels.
Name und Color sind Strings für den Namen bzw. die Farbe des Labels.
\subsubsection{Label-Trees}
\begin{wrapfigure}{o}{0.4\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=0.4\textwidth,keepaspectratio]{labeltree}
\caption{Beispiel für einen Label-Tree in DIAS}
\label{fig:LabelTree}
\end{wrapfigure}
Die Labels werden in einer Baumstruktur, einem Label-Tree
\ref{fig:LabelTree}, angeordnet.
Diese haben auch eine Id- und Name- sowie eine Text-Eigenschaft.
Text ist ein String für eine Beschreibung des Labels-Trees.
\newline
Die Id jedes Label-Trees wird in der Label-Tree-Id-Eigenschaft seiner Labels
gespeichert, um die Zuordnung zu realisieren.
Jeder Label-Tree hat eine Menge von Root-Labels, die keine
Parent-Id-Eigenschaft besitzen und somit die obersten Blätter dieses Baumes
darstellen.
\newline
Alle weiteren Labels haben eine Id, eines der Root-Labels oder deren
Child-Labels, als Parent-Id-Eigenschaft.
Diese Child-Labels sollen immer eine genauere Definition des vorangegangenen
Labels darstellen, um eine Verfeinerung der dokumentierten Lebensformen und
Objekte zu ermöglichen.
\subsubsection{Annotation}
Die Verknüpfung von einem oder mehreren Labels mit einer Region eines Bildes,
also einer Auswahl von Pixeln, wird in diesem Kontext \Anno~genannt.
Für die Auswahl der Pixel stehen verschiedene Regionen wie Punkte,
Linien, Kreise und Polygone, zur Verfügung.
\newline
Diese Annotation wird dann in der Datenbank von DIAS mit einer Id- und eine
Points-Eigenschaft, ein JSON-Objekt für die Punkte der Region, gespeichert.
Zusätzlich wird für jedes Label der Annotation ein Eintrag mit der Id des
Labels und der Annotation in der Datenbank gespeichert, um die Verknüpfung von
mehreren Labels zu einer Annotation zu realisieren.
% \newpage

\subsection{Components}
\label{sub:Components}
DIAS bietet zudem einige Components, um häufige Operationen mit den Daten zu
vereinfachen, von denen im Folgenden die zwei wichtigsten beschrieben werden.
\subsubsection{Label-Trees}
Eine Component von DIAS ist die Label-Trees-Component, welche es
ermöglicht Label-Trees darzustellen und die Labels dieser auszuwählen.
\newline
Dafür muss an die Component eine Trees-Property gebunden werden, die einem
Array mit den Label-Trees aus der Datenbank entsprechen muss.
Dieses wird dann in ein mehrstufiges Auswahlmenü mit Einträgen für alle
Labels-Trees und deren Labels umgesetzt.
\newline
Die Component übermittelt dann bei Auswahl der Labels entsprechende Select-,
Deselect- und Clear-Events, an die Funktionen gebunden werden können, um die
entsprechende Funktionalität zu implementieren.
\subsubsection{Side-Bar}
Eine weitere Component von DIAS ist die Side-Bar-Component, welche es
ermöglicht ein ausklappbares Seitenmenü mit mehreren Einträgen zu
implementieren.
Die einzelnen Einträge bestehen wiederum aus einer Side-Bar-Tab-Component und
können einen Link zu einer anderen Route oder weitere Elemente implementieren,
welche dargestellt werden wenn der entsprechende Tab angeklickt wurde.

\subsection{Organisation}
\label{sub:Organisation}
Zur Organisation der großen Menge von Bildern bietet DIAS Projects und Volumes
als Datenstruktur.
\newline
% Projects können zum einem öffentlich sein, wodurch jeder Nutzer diese einsehen
% kann.
% Zum anderem können Projects privat sein, wodurch nur Nutzer mit entsprech-enden
% Rechten auf diese zugreifen und Veränderungen durchführen können. 
Projects dienen der Zugriffsverwaltung für die verschiedenen Nutzer und können
öffentlich oder privat sein.
Auf der Startseite von DIAS, dem Main-Dashboard, wird eine Übersicht zu allen
einsehbaren Projects dargestellt.
\newline
Über diese kann zur Route des jeweiligen Projects, dem Project-View, gewechselt
werden.
Hier werden neben den Nutzern dieses Projects und den zugewiesenen Label-Trees
eine Übersicht zu den Volumes des Project dargestellt.
Jedes Project kann mehrere Volumes enthalten, welche wiederum die Bilder einer
bestimmten Region zu einer bestimmten Zeit enthalten.
\newline
Per Übersicht des Project-View kann zur Route des jeweiligen Volume, dem
Volume-View, gewechselt werden.
Hier werden die Thumbnails der Bilder dieses Volume dargestellt und eine
Side-Bar für Filterung, Sortierung und weitere Funktionen implementiert. 
\newline
Über die Thumbnails der Bilder kann zur Route des jeweiligen Bildes, dem
Image-View, gewechselt werden.
Hier kann der Nutzer bestehende Annotationen einsehen und, falls er die
entsprechenden Rechte besitzt, diese auch verändern oder neue hinzufügen.
% 
% \section{Visual-Data-Mining}
\section{\Vis}
% Im Data-Mining-Prozess werden \Vis en eingesetzt, um dem Nutzer einen
% ersten übersichtlicheren Einblick in große Datenmengen zu ermöglichen und
% komplex strukturierte Daten zu navigieren.
% Es gibt eine Reihe von verschiedenen Darstellungsformen, die je nach
% darzustellenden Daten und Datenmenge verschieden geeignet sind.
% \newline
Die drei \Vis en \Scatter, Linien- und \Net
\newline
wurden bereits für BIIGLE, dem Vorgänger von DIAS, umgesetzt und für diese
Thesis übernommen \cite{BIIGLETools}.
Darauf aufbauend wurden weitere \Vis en, wie das \Block~und \Rad, auf
deren Nutzbarkeit für die Erweiterung geprüft, um diese ggf. als weitere
Anforderungen aufzunehmen \cite{VisualisationCatalogue}.
\newline
Für die Entwicklung der \Vis en wurden Prinzipien zur \Vis~studiert, welche in
\enquote{Information Visualization: Perception for Design} beschrieben werden
\cite{InfVis}.
Darauf aufbauend wurden für die Entwicklung der \Vis en folgende Richtlinien
abgeleitet:
% Ferner wurden fpr die Entwicklung der \Vis en wurden Prinzipien zur
% \Vis~studiert und darauf aufbauend folgende für Richtlinien die Entwicklung der
% \Vis en abgeleitet:\cite{InfVis}
\begin{itemize}
  \item Interaktive \Vis en, durch die Auswahl der Eingangsvariablen und
  Selektion von Elementen, ermöglichen
  \item Dynamische \Vis en, durch Veränderung des Styles, ermöglichen
  \item Erkennbare Elemente, durch klare Abgrenzung mittels gängiger Methoden
  wie Farbpaletten oder Kurvenzeichnung, erzeugen
  \item Zusammenhänge zwischen Parametern, durch passende \Vis en, erkennbar
  machen
  \item Darstellung von 3D-Daten in 2D-Grafiken, durch passende \Vis en,
  ermöglichen
\end{itemize}

\section{D3.js}
D3.js ist eine in JavaScript geschriebene Bibliothek zur Implementierung von
Data-Driven-Dokuments.
Dies wird ermöglicht, indem beliebige Datensätze an das DOM einer Web-Anwendung
gebunden werden können, um anschließend das Dokument gemäß der Daten dynamisch
zu verändern.
% \newline
Zudem bietet D3.js viele Funktionen um Skalierungen zu berechnen und ein
SVG-Element den Daten entsprechend mit Formen auszufüllen, welche in der online
Dokumentation nachschlagbar sind.\cite{D3Wiki}
\newline
Der Fokus liegt hier auf wiederkehrenden Formen von Diagrammen wie Achsen,
Punkte, Linien und Balken.
Die Erstellung von einfachen Diagrammen wie dem Balken-, Linien- und
Streudiagramm sind online in zahlreichen Tutorials dokumentiert \cite{D3Block,
D3Line, D3Scatter}.
\newline
Für die Skalierung werden zwei Arrays benötigt, welche die Domain und Range
der Achse repräsentieren.
Die Domain ist der Wertebereich der Eingangs- und die Range
der Wertebereich der Ausgangsvariablen.
Anhand dieser beiden Arrays wird dann eine Skalierungs-Funktion
erstellt, welche beim Aufruf mit einem Wert der Domain den entsprechend
skalierten Wert der Domain zurück gibt.
\newline
Diese Skallierungs-Funktionen können genutzt werden um mittels
Achsen-Funktionen entsprechende Achsen zu zeichnen, welche im gewünschtem
Bereich der Grafik alle Werte darstellen können.
Ferner können damit die Positionen anderer Elemente der Grafik auf die Achsen
skaliert werden, damit alle Elemente dargestellt werden.

\section{KolorWheel.js}
KolorWheel.js ist ebenfalls eine JavaScript Bibliothek und bietet verschiedenen
Methoden zum Erzeugen von Farbpaletten.
Dafür kann eine Grundfarbe und die Anzahl von Schritten angegeben werden, um ein
Array mit den Hex-Werten der Farben als String zu erhalten.
Die Funktionsweise und Nutzung dieser Bibliothek ist online dokumentiert und
bietet einige Beispiele und Erklärungen zu den verschiedenen
Funktionen.\cite{Kolor}

\section{Laufzeitanalyse}
Für die Laufzeitanalysen wurden Grundlagen der Komplexitätstheorie angewandt, um
die Algorithmen der Erweiterung mittels O-Notation analysieren und bewerten zu
können.\cite{Runtime}
\newline
Darauf aufbauend wurden für die Berechnung der Laufzeiten folgende
Richtlinien abgeleitet:
\begin{itemize}
  \item Es müssen alle Parameter des Algorithmus beachtet werden.
  \item Es sollen die Worst-Case-Werte der Parameter angenommen werden.
  \item Variable Parameter können ersetzt werden, falls dies logisch begründet
  ist.
  \item Summen und Produkte mit konstanten Parametern können bei der
  Betrachtung gegen Unendlich gekürzt werden.
\end{itemize} 
% angewandt, welche in \enquote{Theoretische Informatik} beschrieben werden
% \cite{theoInf}.
% Basierend auf der in Kapitel 6.3 aufgeführten Definition 

\section{Unit-Test}
Einfache Unit-Tests der PHP-Klassen einer Erweiterung werden bereits in der
Core-Documentation erklärt.
Zusätzlich gibt es noch eine detailliertere Dokumentation für Unit-Tests mit
Laravel, welche online verfügbar ist \cite{LARATest}.
% \newline
Die Implementierung von Unit-Test für JavaScript-Klassen mit Unit.js und Mocha
ist ebenfalls online dokumentiert \cite{UNITjs}.
\newline
Darauf aufbauend wurden für die Erstellung dieser Tests folgende Richtlinien
abgeleitet:
\begin{itemize}
  \item Es sollen alle Klassen auf korrekte Instanziierung geprüft werden.
  \item Es sollen alle Funktionen der Klassen auf korrekte Rückgabewerte bzw.
  Veränderung des Objektes geprüft werden.
  \item Es müssen alle Parameter der Funktionen beachtet werden.
\end{itemize} 

\section{Usability}
% \color{red}
Für die Entwicklung eines Usability-Tests wurden Methoden angewandt, welche in
\enquote{Usability und UX kompakt: Produkte für Menschen} beschrieben werden
\cite{richter2016usability}.
% Besonders die Richtlinien zum Erstellen von Usability-Tests und Fragebögen,
% welche in Kapitel 4.7 und 4.8 aufgeführt werden, haben die Entwicklung der Tests
% stark beeinflusst.
\newline
Basierend auf Kapitel 4.7, wurden folgende Richtlinien für die
Erstellung eines Usability-Tests abgeleitet, um eine formative Evaluation zu
ermöglichen:
\begin{itemize}
  \item Die Aufgaben müssen einem realistischem Szenario für den Benutzer der
  Anwendung entsprechen.
  \item Die Aufgaben werden aus Sicht des Benutzers also nicht als technische
  Anleitung formuliert.
  \item Die Aufgaben sollen lösbar aber nicht trivial und für alle Tester gleich
  sein.
  \item Die Tester sollen erfahrene Nutzer der Anwendung sein.
  \item Mindestens fünf Nutzer sollen den Test durchführen.
  \item Aufgaben können durch den Tester selbständig übersprungen werden.
  \item Die Tester sollen durch eine Anleitung in die Grundfunktionen der
  Erweiterung eingeführt werden.
  \item Die Tester werden während des Tests nicht durch den Prüfer beeinflusst.
\end{itemize}
Zudem wurden, basierend auf Kapitel 4.8, folgende Richtlinien für die Erstellung
eines Fragebogens abgeleitet, um eine Evaluation der subjektiven Meinung zur
Erweiterung zu ermöglichen:
\begin{itemize}
  \item Es sollen geschlossene Fragen mit Werten aus klar definierten Skalen
  beantwortet werden.
  \item Es sollen Hypothesen zu Nutzbarkeit und Häufigkeit der Nutzung
  untersucht werden.
  \item Die Tester sollen frei formuliertes Feedback geben können.
\end{itemize}
% \color{black}
% 
% 
% 
% 
% 
% 
% 